**高齡津貼**，俗稱**生果金**，[香港社會福利署為](../Page/香港社會福利署.md "wikilink")[長者](../Page/長者.md "wikilink")[永久居民提供的](../Page/香港永久性居民.md "wikilink")[福利金](../Page/公共福利金計劃.md "wikilink")，自1973年起推行，當時名為**老弱津貼**，合資格年齡為75歲，於1977年改為現稱；1978年10月1日起受惠資格改為70歲。\[1\]；1989年受惠資格降至67歲；1991年受惠資格降至65歲\[2\]；另外，在2013年10月1日及2018年4月1日分別起推出廣東及福建計劃，方便分別長期居住在[廣東省及](../Page/廣東省.md "wikilink")[福建省的合資格香港長者](../Page/福建省.md "wikilink")，亦可受惠於相等於香港的福利。

## 種類

在[長者生活津貼推出前](../Page/長者生活津貼.md "wikilink")（即2013年4月前），高齡津貼分為**普通高齡津貼**及**高額高齡津貼**兩種。\[3\]\[4\]兩種高齡津貼於2009年起劃一增加至每月1000港元，增幅為60%和42%，由2019年2月1日起，高齡津貼的每月金額為1,385港元。\[5\]

普通高齡津貼的對象為65至69歲者，申領人需要經過（Means
test）（現已由[長者生活津貼取代](../Page/長者生活津貼.md "wikilink")）。高額高齡津貼的對象為70歲或以上者，申領人不用經過資產及入息審查。

現時的高齡津貼的對象為70歲或以上者，申領人不用經過資產及入息審查，而高齡津貼廣東及福建計劃的對象為65歲或以上者，年齡65至69歲者的申領人需要經過資產及入息審查，70歲或以上者則不用經過資產及入息審查。

## 過去多年的津貼金額

<div style="overflow: auto; width: 100%; background:transparent;">

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p><strong>日期</strong></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><strong>普通高齡津貼</strong></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><strong>高齡津貼</strong><br />
（前稱：高額高齡津貼）</p></td>
<td style="text-align: center;"><p><strong>高齡津貼廣東計劃</strong></p></td>
<td style="text-align: center;"><p><strong>高齡津貼福建計劃</strong></p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>1998年4月1日前</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>HK$595</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>HK$670</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>－</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>－</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>1998年4月1日<br />
至<br />
2008年12月31日</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>HK$625</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>HK$705</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>－</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>－</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>2009年1月1日<br />
至<br />
2011年1月31日</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>HK$1,000</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>HK$1,000</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>－</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>－</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>2011年2月1日<br />
至<br />
2012年1月31日</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>HK$1,035</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>HK$1,035</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>－</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>－</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>2012年2月1日<br />
至<br />
2013年1月31日</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>HK$1,090</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>HK$1,090</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>－</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>－</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>2013年2月1日<br />
至<br />
2013年3月31日</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>HK$1,135</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>HK$1,135</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>－</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>－</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>2013年4月1日<br />
至<br />
2013年9月30日</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>－</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>HK$1,135</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>－</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>－</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>2013年10月1日<br />
至<br />
2014年1月31日</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>－</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>HK$1,135</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>HK$1,135</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>－</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>2014年2月1日<br />
至<br />
2015年5月31日</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>－</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>HK$1,180</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>HK$1,180</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>－</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>2015年6月1日<br />
至<br />
2016年5月31日</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>－</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>HK$1,235<br />
追溯至2月1日起，每月差額HK$55</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>HK$1,235<br />
追溯至2月1日起，每月差額HK$55</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>－</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>2016年6月1日<br />
至<br />
2017年1月31日</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>－</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>HK$1,290<br />
追溯至2月1日起，每月差額HK$55</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>HK$1,290<br />
追溯至2月1日起，每月差額HK$55</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>－</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>2017年2月1日<br />
至<br />
2018年1月31日</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>－</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>HK$1,325</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>HK$1,325</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>－</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>2018年2月1日<br />
至<br />
2018年3月31日</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>－</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>HK$1,345</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>HK$1,345</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>－</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"><p>2018年4月1日<br />
至<br />
2019年1月31日</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>－</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>HK$1,345</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>HK$1,345</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>HK$1,345</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td style="text-align: center;"><p>2019年2月1日<br />
至今</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>－</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>HK$1,385</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>HK$1,385</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>HK$1,385</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td style="text-align: center;"></td>
<td style="text-align: center;"></td>
<td style="text-align: center;"></td>
<td style="text-align: center;"></td>
<td style="text-align: center;"></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 意義

原本高齡津貼設立的目的，是香港政府每月象徵性發放一些[零用錢](../Page/零用錢.md "wikilink")，以答謝長者多年來對香港社會的貢獻，表達「敬老」之意。由於時代的變遷，部分窮困長者現在依靠高齡津貼，以支付日常起居生活開支，變為「養老」之用。有精算師指出，申請高齡津貼的資格只限年齡、不論貧富，實際上是[全民退休保障](../Page/全民退休保障.md "wikilink")。\[6\]

## 議員擲蕉抗議入息審查事件

2008年10月15日，[特首](../Page/香港特首.md "wikilink")[曾蔭權在](../Page/曾蔭權.md "wikilink")[立法會議事廳宣讀新一份](../Page/香港立法會.md "wikilink")《[施政報告](../Page/施政報告.md "wikilink")》，特首宣讀有關「生果金（高齡津貼）」部份時，為回應各政黨要求提高生果金的聲音，特首宣告擬將生果金由每月$625或$705，劃一調升至$1000，[政府稱人口日趨老化](../Page/政府.md "wikilink")，而[財政資源有限](../Page/財政.md "wikilink")，有需要考慮將來對70歲或以上的申請者加設某種形式的審查機制，使資源集中分配到有需要的申請者手上。有關審查的提議引起在場的兩名[社民連議員](../Page/社民連.md "wikilink")[陳偉業及](../Page/陳偉業.md "wikilink")[黃毓民表示入息及資產審查違反生果金孝敬長者原意](../Page/黃毓民.md "wikilink")，先後表達不滿，並打斷了特首宣讀《施政報告》。其後兩位被要求離場時，[黃毓民突然向](../Page/黃毓民.md "wikilink")[曾蔭權站立的主席枱前投擲三隻](../Page/曾蔭權.md "wikilink")[香蕉以示憤怒](../Page/香蕉.md "wikilink")。這是香港有史以來在[立法會的首宗議會肢體抗爭事件](../Page/香港立法會.md "wikilink")，事件成為[香港新聞焦點](../Page/香港.md "wikilink")，引起各界及市民熱烈討論。但約一周後，特首曾蔭權宣佈取消入息及資產審查，事後引發了多個後續事件，。

## 參見

  - [香港老人福利](../Page/香港老人福利.md "wikilink")
  - [綜合社會保障援助計劃](../Page/綜合社會保障援助計劃.md "wikilink")
  - [老人年金](../Page/老人年金.md "wikilink")－[台灣類似福利制度](../Page/台灣.md "wikilink")
  - [長者生活津貼](../Page/長者生活津貼.md "wikilink")（特惠生果金）

## 參考

## 外部連結

1.  [社會福利署 -
    社會保障](http://www.swd.gov.hk/tc/index/site_pubsvc/page_socsecu/sub_socialsecurity/)
2.  [香港退休保障制度](../Page/香港退休保障制度.md "wikilink")
3.  [全民退休保障計劃](../Page/全民退休保障計劃.md "wikilink")

[分類:香港老年福利](../Page/分類:香港老年福利.md "wikilink")

1.  香港工商日報, 1978-09-08 第7頁
2.  華僑日報, 1989-03-01 第6頁
3.
4.
5.
6.